**阿佐谷站**（）是位於[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京都](../Page/東京都.md "wikilink")[杉並區](../Page/杉並區.md "wikilink")[阿佐谷南三丁目](../Page/阿佐谷.md "wikilink")，屬於[東日本旅客鐵道](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")（JR東日本）[中央本線的](../Page/中央本線.md "wikilink")[鐵路車站](../Page/鐵路車站.md "wikilink")。中央線快速電車的[車站編號是](../Page/車站編號.md "wikilink")**JC
08**、中央·總武線各站停車是**JB 05**。

作為運行系統有行走的[中央線快速電車與行走](../Page/中央線快速.md "wikilink")的[中央·總武線各站停車](../Page/中央·總武緩行線.md "wikilink")2個系統停靠。但是中央線快速電車只限平日繁忙時段停靠（參見「[中央線快速\#快速停車站有關討論](../Page/中央線快速#快速停車站有關討論.md "wikilink")」）。另外，依據[特定都區市內](../Page/特定都區市內.md "wikilink")，本站屬於「[東京都區內](../Page/特定都區市內#設定區域一覧.md "wikilink")」。

## 車站結構

本站是一[高架車站](../Page/高架車站.md "wikilink")，設有兩個出口：北口（中杉通側）和西口（側）。其中中杉通側出口設有購物商場「Dila
阿佐谷」。

本站共有2座島式月台，由快速線、緩行線分別使用1座。周末及公眾假期時由於快速線列車全日通過本站，3、4號月台亦同時會被封閉。而平日快速線列車雖然在中野以西路段為各站皆停，但方向幕仍顯示列車種類為「快速」，避免與以三鷹為終點的緩行線混淆。

### 月台配置

<table>
<caption>JR阿佐谷站月台</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>月台</p></th>
<th><p>路線</p></th>
<th><p>方向</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
<th><p>備註</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JB_line_symbol.svg" title="fig:JR_JB_line_symbol.svg">JR_JB_line_symbol.svg</a> 中央·總武線（各站停車）</p></td>
<td><p>西行</p></td>
<td><p><a href="../Page/三鷹站.md" title="wikilink">三鷹</a>、<a href="../Page/立川站.md" title="wikilink">立川</a>、<a href="../Page/高尾站_(東京都).md" title="wikilink">高尾方向</a></p></td>
<td><p> </p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2</p></td>
<td><p>東行</p></td>
<td><p><a href="../Page/新宿站.md" title="wikilink">新宿</a>、<a href="../Page/東京站.md" title="wikilink">東京</a>、<a href="../Page/千葉站.md" title="wikilink">千葉方向</a><br />
<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoTozai.png" title="fig:Subway_TokyoTozai.png">Subway_TokyoTozai.png</a><a href="../Page/東西線_(東京地下鐵).md" title="wikilink">東西線方向</a></p></td>
<td><p>經東西線、<a href="../Page/西船橋站.md" title="wikilink">西船橋站直通</a> <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Number_prefix_Tōyō.PNG" title="fig:Number_prefix_Tōyō.PNG">Number_prefix_Tōyō.PNG</a> <a href="../Page/東葉高速線.md" title="wikilink">東葉高速線</a>、<a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JB_line_symbol.svg" title="fig:JR_JB_line_symbol.svg">JR_JB_line_symbol.svg</a> 總武線（各站停車）</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>3</p></td>
<td><p><a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JC_line_symbol.svg" title="fig:JR_JC_line_symbol.svg">JR_JC_line_symbol.svg</a> 中央線（快速）</p></td>
<td><p>下行</p></td>
<td><p>三鷹、立川、<a href="../Page/八王子站.md" title="wikilink">八王子</a>、高尾方向</p></td>
<td><p>經立川站直通 <a href="https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JC_line_symbol.svg" title="fig:JR_JC_line_symbol.svg">JR_JC_line_symbol.svg</a> <a href="../Page/青梅線.md" title="wikilink">青梅線</a><br />
（往<a href="../Page/青梅站.md" title="wikilink">青梅方向的列車</a>）</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>4</p></td>
<td><p>上行</p></td>
<td><p>新宿、東京方向</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

（來源：[JR東日本:車站構內圖](http://www.jreast.co.jp/estation/stations/45.html)）

[File:Asagaya-Sta-N.JPG|北口](File:Asagaya-Sta-N.JPG%7C北口)
[File:Asagaya-Sta-Platform-1and2.JPG|月台](File:Asagaya-Sta-Platform-1and2.JPG%7C月台)

## 使用情況

2016年度1日平均**上車**人次為**44,666人**。

近年的推移如下表。

<table>
<caption>各年度1日平均上車人次[1][2]</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>年度</p></th>
<th><p>1日平均<br />
上車人次</p></th>
<th><p>來源</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>1992年（平成4年）</p></td>
<td><p>46,934</p></td>
<td><p>[3]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1993年（平成5年）</p></td>
<td><p>47,005</p></td>
<td><p>[4]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1994年（平成6年）</p></td>
<td><p>45,912</p></td>
<td><p>[5]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1995年（平成7年）</p></td>
<td><p>45,388</p></td>
<td><p>[6]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1996年（平成8年）</p></td>
<td><p>45,537</p></td>
<td><p>[7]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1997年（平成9年）</p></td>
<td><p>44,561</p></td>
<td><p>[8]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>1998年（平成10年）</p></td>
<td><p>44,085</p></td>
<td><p>[9]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1999年（平成11年）</p></td>
<td><p>[10]43,744</p></td>
<td><p>[11]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2000年（平成12年）</p></td>
<td><p>[12]43,724</p></td>
<td><p>[13]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2001年（平成13年）</p></td>
<td><p>[14]43,935</p></td>
<td><p>[15]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2002年（平成14年）</p></td>
<td><p>[16]44,039</p></td>
<td><p>[17]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2003年（平成15年）</p></td>
<td><p>[18]44,204</p></td>
<td><p>[19]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2004年（平成16年）</p></td>
<td><p>[20]43,970</p></td>
<td><p>[21]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2005年（平成17年）</p></td>
<td><p>[22]43,869</p></td>
<td><p>[23]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2006年（平成18年）</p></td>
<td><p>[24]44,566</p></td>
<td><p>[25]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2007年（平成19年）</p></td>
<td><p>[26]45,255</p></td>
<td><p>[27]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2008年（平成20年）</p></td>
<td><p>[28]44,699</p></td>
<td><p>[29]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2009年（平成21年）</p></td>
<td><p>[30]44,303</p></td>
<td><p>[31]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2010年（平成22年）</p></td>
<td><p>[32]43,800</p></td>
<td><p>[33]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2011年（平成23年）</p></td>
<td><p>[34]43,096</p></td>
<td><p>[35]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2012年（平成24年）</p></td>
<td><p>[36]43,538</p></td>
<td><p>[37]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2013年（平成25年）</p></td>
<td><p>[38]44,298</p></td>
<td><p>[39]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2014年（平成26年）</p></td>
<td><p>[40]44,101</p></td>
<td><p>[41]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>2015年（平成27年）</p></td>
<td><p>[42]44,615</p></td>
<td><p>[43]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2016年（平成28年）</p></td>
<td><p>[44]44,666</p></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 車站周邊

由於住宅在周邊密集，商店街亦多。南口為長大的商店街[阿佐谷珍珠中心](../Page/阿佐谷珍珠中心.md "wikilink")。這商店街於8月的第一週目有[七夕祭](../Page/七夕.md "wikilink")。站構内亦有設置七夕裝飾。

  - 杉並區役所（中杉通南へ[徒步10分鐘左右](../Page/徒步所要時間.md "wikilink")）
  - [東京地下鐵丸之內線](../Page/東京地下鐵丸之內線.md "wikilink")[南阿佐谷站](../Page/南阿佐谷站.md "wikilink")（中杉通南
    徒步10分鐘左右）
  - [中杉通](../Page/中杉通.md "wikilink")

## 路線巴士

  - [關東巴士](../Page/關東巴士.md "wikilink")
    \[ 阿01
    \]　阿佐谷站～[中村橋](../Page/中村橋站.md "wikilink")（經[鷺ノ宮站](../Page/鷺ノ宮站.md "wikilink")）
    \[ 阿02 \]　白鷺一丁目～阿佐谷站～荻窪站～白鷺一丁目（限午前）
    \[ 阿03 \]　阿佐谷站→中村橋（經下井草站:限朝1班）
    \[ 阿04 \]　阿佐谷站～白鷺一丁目（限夕方）
    \[ 阿05 \]　荻窪站～阿佐谷站～白鷺一丁目（限午後）
    \[ 阿45 \]　阿佐谷站～[中野站](../Page/中野站.md "wikilink")
    \[ 阿50 \]　阿佐谷站～[石神井公園站](../Page/石神井公園站.md "wikilink")
    \[ 阿51 \]　阿佐谷站～[下井草站](../Page/下井草站.md "wikilink")
    阿佐谷站～阿佐谷営業所

<!-- end list -->

  - [西武巴士](../Page/西武巴士.md "wikilink")
    \[ 荻15 \]　阿佐谷站～長久保

<!-- end list -->

  - [京王巴士東](../Page/京王巴士東.md "wikilink")
    \[ [すぎ丸](../Page/すぎ丸.md "wikilink")
    \]　阿佐谷站～[濱田山站](../Page/濱田山站.md "wikilink")
    永福　阿佐谷站～永福町
    \[ 澁66 \]　阿佐谷站～[澀谷站](../Page/澀谷站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [都営巴士](../Page/都営巴士.md "wikilink")
    \[ 澁66 \]　阿佐谷站～澀谷站

## 歷史

  - 1922年（[大正](../Page/大正.md "wikilink")11年）7月15日－本站開業。
  - 1964年（[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")39年）9月22日－本站四線路段的其中兩線完成高架化。
  - 1966年（昭和41年）4月3日－四線路段完成高架化。
  - 1987年（昭和62年）4月1日－[國鐵分割民營化](../Page/國鐵分割民營化.md "wikilink")，本站由JR東日本和JR貨物接手管理。
  - 2001年（[平成](../Page/平成.md "wikilink")13年）11月18日－智能卡系統[Suica正式投入服務](../Page/Suica.md "wikilink")。

## 相鄰車站

  - 東日本旅客鐵道
    [JR_JC_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JC_line_symbol.svg "fig:JR_JC_line_symbol.svg")
    中央線（快速）
      -

        通勤特快、中央特快、青梅特快、通勤快速（以上為全部列車）、快速（六、日、假期）

          -
            **通過**

        快速（平日下行高尾方向視作「各站停車」）

          -
            [高圓寺](../Page/高圓寺站.md "wikilink")（JC07）－**阿佐谷（JC08）**－[荻窪](../Page/荻窪站.md "wikilink")（JC09）
    [JR_JB_line_symbol.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JR_JB_line_symbol.svg "fig:JR_JB_line_symbol.svg")
    中央·總武線（各站停車）、直通[Subway_TokyoTozai.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Subway_TokyoTozai.png "fig:Subway_TokyoTozai.png")
    東西線
      -

          -
            高圓寺（JB06）－**阿佐谷（JB05）**－荻窪（JB04）

## 參考資料

  - JR東日本1999年度以後的上車人次

<!-- end list -->

  - 東京都統計年鑑

## 相關條目

  - [日本鐵路車站列表](../Page/日本鐵路車站列表.md "wikilink")

## 外部連結

  -
[Category:杉並區鐵路車站](../Category/杉並區鐵路車站.md "wikilink")
[Sagaya](../Category/日本鐵路車站_A.md "wikilink") [Category:中央本線車站
(東日本旅客鐵道)](../Category/中央本線車站_\(東日本旅客鐵道\).md "wikilink")
[Category:1922年启用的铁路车站](../Category/1922年启用的铁路车站.md "wikilink")

1.  [杉並区　区政資料](https://www2.city.suginami.tokyo.jp/library/library.asp?genre=B1)
     - 杉並区統計書
2.  [東京都統計年鑑](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/tn-index.htm)
3.  [東京都統計年鑑（平成4年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1992/TOBB510P.HTM)
4.  [東京都統計年鑑（平成5年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1993/TOBB510Q.HTM)
5.  [東京都統計年鑑（平成6年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1994/TOBB510R.HTM)
6.  [東京都統計年鑑（平成7年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1995/TOBB510S.HTM)
7.  [東京都統計年鑑（平成8年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1996/TOBB510T.HTM)
8.  [東京都統計年鑑（平成9年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/1997/TOBB510U.HTM)
9.
10. [各駅の乗車人員（1999年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/1999.html) -
    JR東日本
11.
12. [各駅の乗車人員（2000年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2000.html) -
    JR東日本
13. [東京都統計年鑑（平成12年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2000/00qyti0510u.htm)
14. [各駅の乗車人員（2001年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2001.html) -
    JR東日本
15. [東京都統計年鑑（平成13年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2001/01qyti0510u.htm)
16. [各駅の乗車人員（2002年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2002.html) -
    JR東日本
17. [東京都統計年鑑（平成14年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2002/tn02q3i004.htm)
18. [各駅の乗車人員（2003年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2003.html) -
    JR東日本
19. [東京都統計年鑑（平成15年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2003/tn03q3i004.htm)
20. [各駅の乗車人員（2004年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2004.html) -
    JR東日本
21. [東京都統計年鑑（平成16年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2004/tn04q3i004.htm)
22. [各駅の乗車人員（2005年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2005.html) -
    JR東日本
23. [東京都統計年鑑（平成17年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2005/tn05q3i004.htm)
24. [各駅の乗車人員（2006年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2006.html) -
    JR東日本
25. [東京都統計年鑑（平成18年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2006/tn06q3i004.htm)
26. [各駅の乗車人員（2007年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2007.html) -
    JR東日本
27. [東京都統計年鑑（平成19年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2007/tn07q3i004.htm)
28. [各駅の乗車人員（2008年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2008.html) -
    JR東日本
29. [東京都統計年鑑（平成20年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2008/tn08q3i004.htm)
30. [各駅の乗車人員（2009年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2009.html) -
    JR東日本
31. [東京都統計年鑑（平成21年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2009/tn09q3i004.htm)
32. [各駅の乗車人員（2010年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2010.html) -
    JR東日本
33. [東京都統計年鑑（平成22年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2010/tn10q3i004.htm)
34. [各駅の乗車人員（2011年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2011.html) -
    JR東日本
35. [東京都統計年鑑（平成23年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2011/tn11q3i004.htm)
36. [各駅の乗車人員（2012年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2012.html) -
    JR東日本
37. [東京都統計年鑑（平成24年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2012/tn12q3i004.htm)
38. [各駅の乗車人員（2013年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2013.html) -
    JR東日本
39. [東京都統計年鑑（平成25年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2013/tn13q3i004.htm)
40. [各駅の乗車人員（2014年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2014.html) -
    JR東日本
41. [東京都統計年鑑（平成26年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2014/tn14q3i004.htm)
42. [各駅の乗車人員（2015年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2015.html) -
    JR東日本
43. [東京都統計年鑑（平成27年）](http://www.toukei.metro.tokyo.jp/tnenkan/2015/tn15q3i004.htm)
44. [各駅の乗車人員（2016年度）](http://www.jreast.co.jp/passenger/2016_01.html) -
    JR東日本